---
layout: post
title:  "Operating System"
date:   2022-08-19 17:52:01 +0800
category: CoursesPosts
---

# 计算机系统概述

# 1.1

- 操作系统是指控制和管理整个计算机系统的硬件与软件资源，合理的组织、调度计算机的工作与资源的分配，进而为用户和其他软件提供方便接口与环境的程序集合。操作系统是计算机种最基本的系统软件。
- 操作系统的基本特征包括：
    - 并发
        - 计算机系统中同时存在多个运行的程序，具有处理和调度多个程序同时执行的能力。
        - 在操作系统中，引入进程的目的是使程序能够并发执行。
        - 并发性：是指同一时间间隔下，宏观上有多道程序同时执行，但是在每个时刻，单处理机实际仅能有一道程序运行，因此微观上这些程序仍是分时交替执行的。操作系统的并发性是通过分时得以实现的。
        - 并行性：是指系统具有同时进行运算或者操作的特性，在同一时刻能完成两种或两种以上的工作。并行性需要有相关硬件的支持，如多流水线或者多处理机硬件环境。
    - 共享
        - 资源共享即共享，是指系统中的资源可供内存中多个并发执行的进程共同使用。
        - 互斥共享方式：系统中的某些资源比如打印机等，虽然可以共多个进程使用，但是为保证打印结果不混淆，应规定一个时间段内仅允许一个进程访问。同时我们把一段时间内仅允许一个线程使用的资源成为临界资源。
        - 同时访问方式：系统中还存在另一类资源，这类资源允许在一段时间内由多个进程“同时”（宏观上同时，微观上可以是“分时共享”的）访问。比如磁盘资源。互斥共享要求一种资源在哪怕很小的一段时间上只能满足一个请求，但是同时访问通常要求一个请求分成几个时间片段间隔完成。而且和连续完成效果相同。
        - 并发与共享是操作系统两个**最基本**的特征，两者之间互为存在的条件为：
            - 资源共享是以程序并发为条件的。若系统不允许程序并发执行，则自然不存在资源共享问题。
            - 若系统不能对资源共享实施有效管理，则必将影响到程序的并发执行，甚至根本无法执行。
    - 虚拟
        - 虚拟是指把一个物理上的实体变成为若干逻辑上的对应物。用于实现虚拟技术。操作系统中使用了多种虚拟技术实现虚拟处理器，虚拟内存和虚拟外部设备。
        - 虚拟处理器是通过多道程序设计技术，采用让多道程序并发执行的方法，来分时使用一个处理器的。此时，虽然只有一个处理器，但是他能同时为多个用户服务，使每个终端用户都能感觉有一个CPU专门为他服务。利用多道技术把一个物理上的CPU虚拟为多个逻辑上的CPU，成为虚拟处理器。
        - 虚拟存储器技术将一台机器的物理存储器变为虚拟存储器，以便从逻辑上扩充存储器的容量。当然，这时用户所感觉到的内存容量是虚的。我们把用户感觉到的，但是实际不存在的存储器成为虚拟存储器。
        - 还可采用虚拟设备技术将一台物理I/O设备虚拟为多台逻辑上的I/O设备，并允许每个用户占用一台逻辑上的I/O设备。使得原来仅允许在一段时间内由一个用户访问的临界资源变为在一段时间内允许多个用户同时访问的共享设备。
        - 操作系统的虚拟技术可归纳为：
            - 时分复用技术：处理器的分时共享
            - 空分复用技术：虚拟存储器
    - 异步
        - 由于资源的有限性，进程的执行不是一贯到底的，而是走走停停的，已不可预知的速度向前推进，即进程的异步性。
        - 异步性使得操作系统运行在随机的环境下，可能会进程出现于时间有关的错误。但是只要运行环境相同，操作系统就必须保证多次运行进程后都能获得相同的结果。
- 为了给多道程序提供良好的运行环境，操作系统应具有如下功能：
    - 处理机管理：多道程序环境下，处理机的分配于运行都以进程为基本单位。进程管理的主要功能包括：进程控制、进程同步、进程通信、死锁处理、处理机调度等。
    - 存储器管理：为方便用户与提高内存的利用率。主要包括内存的分配与回收、地址映射、内存保护与共享、内存扩充。
    - 设备管理：主要任务是完成用户的I/O请求，方便使用，提高设备利用率。主要包括缓冲管理、设备分配、设备处理、虚拟设备等。
    - 文件管理：操作系统中负责文件管理的部分成为文件系统。文件管理包括文件存储空间的管理、目录管理、文件读写的管理和保护。
- 为了方便用户使用，还必须向用户提供接口。同时可以用来扩充（更好的利用）机器，以提供更方便的服更高的资源利用率。主要有两种接口：
    - 命令接口：利用操作命令组织和控制作业的执行。
        - 联机命令接口：又称为交互式命令接口，适用于分时或实时系统的接口。说一句话，做一件事，强调交互性。
        - 脱机命令接口：又称为批处理命令接口，适用于批处理系统。脱机时用户无法直接干预，用户提供任务与一系列操作指令，让操作系统逐条执行处理任务。
    - 程序接口：编程人员使用它们请求操作系统服务。程序接口由一组系统调度（又称广义指令）组成。用户通过在程序中使用这些系统调用来请求操作系统为他们服务，如提供各种外部设备、申请分配和回收内存等。严格来说，GUI图像接口不是操作系统的一部分，但是他们调用的系统调用命令是。
- 没有任何软件支持的计算机成为裸机。通常把覆盖了软件的机器称为扩充机器或虚拟机。

# 1.2

- 操作系统发展历程
    - 手工操作阶段（无操作系统）
        - 户用独占全机，资源利用率低
        - CPU等待手工操作，利用不充分
    - 批处理阶段（开始出现操作系统）
        - 单道批处理系统：解决人机矛盾、CPU与I/O设备速率不匹配的矛盾。作业的处理成批进行，但是内存中始终保持一道作业。此时面临的问题是当作业在运行期间发出I/O请求后，高速的CPU需要等待低速的I/O完成。
            - 自动性：自动逐个执行
            - 顺序性：各道作业进入内存的顺序与他们完成的顺序正常情况下相同，先调入内存的先完成。
            - 单道性：内存中仅有一道程序运行，每次仅调入一道程序，仅在当前程序完成或者出现异常后才能换入新程序。
        - 多道批处理系统：允许多道程序进入内存，当一道程序因为I/O请求暂停执行时，CPU会立即转向其他程序。他不采用某些机制提高某一技术方面的瓶颈，而是让系统中各个部分都尽量去忙，实现系统各部分之间的并行工作。
            - 如下特征：
                - 多道
                - 宏观上并行
                - 微观上串行：各道程序轮流占用CPU
            - 需要解决如下问题：
                - 分配处理器
                - 多道程序的内存分配
                - I/O设备分配
                - 组织与存放大量程序与数据
            - 评价
                - 优点：资源利用率高，系统吞吐量大
                - 缺点：用户响应时间长，无人机交互能力，用户无法了解计算机程序的运行情况
    - 分时操作系统
        - 分时技术，是指把处理器的运行时间分成很短的时间片，按时间片把处理器分配给各联机作业使用。若时间片内没有完成，则先停止，等到下一轮继续计算。让每个用户都感觉在独占一个主机。相比于多道批处理，分时支持用户交互。
            - 同时性：允许多个终端用户同时使用一台计算机。
            - 交互性：用户通过终端采用人机对话的方式直接控制运行程序运行，与程序进行交互。
            - 独立性：系统中的多个用户可以彼此独立的进行操作，互不干扰。
            - 及时性：用户请求得到快速响应
        - 但是实时性不好
    - 实时操作系统
        - 为了在某个时间限制内完成某些紧急任务而不需要时间片排队。及时、可靠。
        - 硬实时：某个动作必须绝对的在规定时刻发生。
        - 软实时：能够接受偶尔违反时间规定且不会引起任何永久性损害。
    - 网络操作系统
        - 把计算机网络中的各台计算机有机结合，提供统一、经济、有效的使用各台计算机的方法，实现各台计算机之间数据的相互传送。主要特点是网络中各种资源的共享与各台计算机之间的通信。
    - 分布式计算机系统：
        - 任意两台计算机可以通过通信交换信息。
        - 每台计算机具有同等的地位。
        - 每台计算机的资源为所有用户共享。
        - 系统中任意台计算机均可构成子系统，而且能重构。
        - 任何工作都可以分布在几台计算机上协同完成。
        - 强调分部性与并行性，若干计算机相互协同完成同一任务。
    - 个人计算机操作系统（最广泛）

# 1.3

- 操作系统的运行环境
    - 处理器运行模式
        - 通常，计算机执行两种程序：
            - 用户自编程序（应用程序）， 无权执行特权指令。
            - 操作系统内核程序（管理程序），需要执行特权指令。
        - 特权指令：不允许用户执行，比如I/O指令、置中断指令、用于内存保护的寄存器的操作、用于程序状态字的寄存器的操作。
        - 非特权指令：允许用户使用的指令，不能直接访问系统中的软硬件资源，仅限于访问用户的地址空间。
        - 具体实现上，CPU运行模式分为用户态（目态）与核心态（管态、内核态）。
        - 现代操作系统的各项功能被放置在不同的层级上。
            - 与硬件关联较为紧密的模块比如时钟管理、中断管理、设备驱动等处于最底层。
            - 其次是运行频率较高的程序，如进程管理、存储器管理、设备管理等。
        - 这两部分构成了操作系统的内核，该部分内容的指令工作在核心态。
        - 大多数操作系统的内核有以下4大方面
            - 时钟管理：在计算机的各个部件中，时钟是**最关键**的设备。时钟的第一功能是计时，为用户提供准确的系统时间。通过时钟中断的管理可以实现进程之间的切换。
            - 中断机制：引入中断机制的初衷是提高多道程序运行环境CPU的利用率，而且主要针对外部设备。现代操作系统是靠中断驱动的软件。中断机制中只有一小部属于内核，他们负责保护和恢复中断现场的信息，转移控制权到相关的处理程序，以减小中断的处理时间，提高系统的并行处理能力。
            - 原语：层次结构设计的操作系统底层是一些可被调用的公用小程序，他们各自完成一个规则的操作。定义原语的直接方法是关闭中断，让其所有动作不可分割的完成后再打开中断。特点如下：
                - 处于操作系统最底层，是最接近硬件的部分
                - 运行具有原子性，其操作必须一气呵成
                - 运行时间短，调用频繁
            - 系统控制的数据结构及处理（广义指令）：有3种常见操作：
                - 进程管理：进程状态管理、进程调度与分派、创建与撤销进程控制块
                - 存储器管理：存储器的空间分配和回收、内存信息保护程序、代码兑换程序
                - 设备管理：缓冲区管理、设备分配和回收
- 中断与异常：发生中断和异常时，CPU会立即从用户态转为核心态。
    - 外中断可以分为可屏蔽中断（INTR）与不可屏蔽中断（NMI）。
    - 内中断是不可屏蔽的，可分为故障（非法操作，算法溢出等）、自陷（在用户态下调用内核程序，如条件陷阱指令）和终止（出现了使CPU无法继续执行的硬件故障）。
    - 故障和自陷属于软件中断。终止和外中断属于硬件中断。
    - 处理过程：检测异常-执行完当前用户指令转到中断与异常处理程序-通过中断与异常的返回指令继续执行下一条用户指令；若是不可恢复的致命错误，则终止用户程序。
- 系统调用
    - 用户在程序中调用操作系统的一些子功能，可视为特殊的公共子程序。在用户程序中凡是涉及到资源有关的操作，都必须通过系统调用的方式想操作系统提出服务请求，由操作系统代为完成，并且运行在核心态。比如：
        - 设备管理
        - 文件管理
        - 进程控制
        - 进程通信
        - 内存管理
    - 用户通过陷入指令（访管指令、trap指令，由于用户可以直接使用，所以不属于特权指令，并且只能在用户态使用）发起系统调用，由用户态转为核心态，CPU主动权交给操作系统。
    - 可能有用户态向核心态转变的情况：
        - 系统调用
        - 发生中断
        - 用户程序中产生了错误状态
        - 用户程序企图执行特权指令
        - 核心态向用户态转变由一条特权指令（中断返回指令）实现。

# 1.4 操作系统结构

- 分层法：将系统分为若干层，最底层为硬件，最高层为用户接口。每层只能调用紧邻它的低层的功能和服务（单向依赖）。
- 模块化：将操作系统按照功能划分为若干具有一定独立性的模块。每个模块具有某方面的管理功能，并规定好模块之间的接口以实现模块间通信，还可以进一步划分子模块。衡量模块独立性的指标：
    - 内聚性
    - 耦合度
- 宏内核：也称为单内核或者大内核，是指将系统的主要功能模块都作为一个紧密联系的整体运行在核心态（各个管理模块之间共享信息），从而为用户提供高性能的服务。从操作系统的发展来看，宏内核取得了绝对的胜利，Windows, iOS, Android, macOS, Linux均基于此架构。但也不是纯粹的宏内核，而是吸取微内核优点的混合内核。
- 微内核：是将内核中的最基本功能保留在内核，基于C/S（客户/服务器）模式，而不需要在核心态执行的功能移动到用户态，从而降低内核设计的复杂性，比如HarmonyOS, Fuchsia。
    - 那些移除内核的操作系统代码根据分层的原则被划分到若干服务区中，他们的执行相互独立，交互则都借助于微内核进行通信。
    - 微内核结构将操作系统分为微内核和多个服务器。
        - 微内核：与硬件处理紧密相关的部分、一些较基本的功能、客户与服务器之间的通信。采用“机制与策略分离”的原理进行构造。
            - 进程（线程）管理：内核提供线程管理的机制，比如优先级队列，但是如何使用机制发挥作用属于服务器范畴，比如如何排列优先级。
            - 低级存储器管理：将依赖于硬件的放入内核。
            - 中断和陷入管理：将依赖于硬件的一小部分放入内核。
        - 操作系统的绝大部分功能放在一组服务器实现，比如：进程服务器、存储器服务器等。他们都是作为进程实现的，运行在用户态。
- 外核：对机器进行分区，每个用户使用整个资源的一个子集。外核机制的优点是减少了映射层，而且将多道程序（内核外）与用户操作系统代码分离，相应的负载并不重，因为外核所做的只是保持多个虚拟机彼此之间没有冲突。

# 1.5 操作系统引导

- 激活CPU：将指令寄存器设置为BIOS，开始执行BIOS指令
- 硬件自检：进行BIOS的第一步，有故障，蜂鸣，无故障，显示各个硬件的信息
- 加载带有操作系统的硬盘：BIOS读取Boot Sequence
- 加载主引导区记录MBR：告诉CPU去硬盘的哪个分区找操作系统
- 扫描硬盘分区表，并加载硬盘活动分区
- 加载分区引导记录PBR：读取活动分区的第一个扇区，寻找并激活分区根目录下用于引导操作系统的程序（即启功管理器）。
- 加载启动管理器
- 加载操作系统

# 1.6 虚拟机

- 第一类俗称双系统
- 第二类代表：VMware

# Summary

- 特权指令：
    - 清内存
    - 置时钟
    - 分配系统资源
    - 修改虚存的段表或页表
    - 修改用户的访问权限等
- 用户态转向核心态的**唯一**途径是中断于异常。
- 微内核采用面向对象技术。
